세계 환경규제 공략 현대·기아차
가정서 충전하는 전기차 2012년까지 상용화 계획
현대·기아차의 '그린 비즈니스' 전략이 가시화하고 있다. 유럽의 환경 규제가 날로 심화되는 가운데 미국에서도 친환경 정책을 표방한 오바마 행정부가 들어서면서 현대·기아차의 그린 경영은 선택이 아닌 필수사항이 되고 있는 것이다.
◆하이브리드 전기차·수소연료전지차 등 개발
현대·기아차는 하이브리드 전기자동차 개발에 박차를 가하고 있다. 하이브리드 전기자동차는 기존 내연기관의 동력과 전기모터-배터리의 동력을 결합시켜 연비를 높이고 배출가스를 줄인 자동차를 말한다.
하이브리드 전기자동차는 연비개선 및 배출가스 저감의 효과 외에도 기존의 주유소 인프라를 활용할 수 있다는 장점을 갖고 있어 시장성이 유망하다는 평이다. 현대·기아차는 2010년 하이브리드 차량을 북미시장에 출시할 계획이다. 또 2012년 이후 가정에서 배터리를 충전할 수 있고, 인근 지역 내에서 전기차 모드로 주행이 가능한 플러그인(Plug-in) 하이브리드 자동차를 상용화한다는 계획이다. 특히 현대차가 야심작으로 내놓은 아반떼 LPI 하이브리드 전기자동차는 모터, 배터리, 인버터 등 고가의 주요 부품을 모두 국산화할 예정이다.
수소연료전지차도 차세대 무공해 차량으로 각광받을 전망이다. 수소를 동력원으로 이용하는 수소연료전지차는 주행단계에서 물 이외에는 어떠한 유해 물질도 배출하지 않기 때문에 무공해차량으로 평가받고 있다. 그러나 수소연료전지차를 보편화하기 위해서는 수소 인프라 구축이 선행돼야 하고, 과다한 에너지 사용이 불가피한 수소 제조 과정을 획기적으로 개선해야 한다는 단점이 있다.
◆바이오 연료차도 공략 대상
식물성 원료에서 추출한 바이오 에탄올은 기존의 가솔린 사용을 대체할 수 있는 대안 중 하나다. 주로 브라질의 사탕수수에서 추출한 바이오 에탄올을 에너지원으로 사용하고 있으며, 최근 미국의 옥수수도 바이오 에탄올의 주요 에너지원으로 떠오르고 있다.
고유가와 지구온난화에 대한 대책의 하나로 가솔린에 에탄올을 혼합해 사용할 수 있는 가변연료자동차(FFV:Flexible-fuel Vehicle) 및 에탄올 85%를 연료로 사용하는 E85차 개발에 심혈을 기울이고 있다.
또 유채, 야자수, 대두 등에서 추출한 바이오 디젤은 기존 디젤연료를 대체하고 있다. 디젤차 보급률이 높은 EU에서는 연료 품질 표준화를 통해 기존 디젤에 바이오 디젤을 5% 혼합한 BD5 보급을 촉진하고 있으며, 현대자동차의 모든 디젤모델은 바이오 디젤을 5% 혼합한 디젤연료의 사용이 가능토록 개발되고 있다. 향후 친환경성을 갖춘 바이오 디젤이 대량 공급될 경우에 대비해 현대자동차는 바이오 연료의 혼합률을 20~30%까지 향상시킨 연료를 사용할 수 있는 디젤엔진 기술을 개발 중이다.
◆'그린 기술'을 최고로 높여라
현대자동차는 차량 연비 개선을 위한 신(新)엔진 개발, 신자동변속기 개발, 경량화 등을 추진하고 있다. 현대자동차는 아반떼 HD에 대해 기존 모델에 비해 최고 출력을 약 10% 향상시키고, 연비 수준을 약 12%(13.8km/L) 개선시켰다. 5단 자동변속기 및 공기저항계수를 개선하는 노력도 기울이고 있다.
회사측은 또 스페이스 프레임 타입 차체 개발, 고강도 경량화 강판 개발, 친환경 압축기 개발 등 경량화(輕量化) 연구를 계속하고 있다. 차량의 중량은 연비 개선에 중요 요소이기 때문이다.
이와 함께 배출가스 감소를 목적으로 엔진 기술 향상을 위해 피스톤 마찰 저감, 고압주조 알루미늄 실린더 블록을 적용한 연구를 하고 있다.
◆재활용으로 '그린 경영' 고효율화
자동차의 재활용도 그린 경영의 필수요소가 되고 있다. 현대차는 자동차 재활용을 감안해 신차 개발단계에서부터 중금속 등 유해물질 사용을 금지하고 있으며 재활용을 고려한 설계를 적용하고 있다. 모든 차종에 대한 재활용성을 검증하기 위해 '재활용 가능률 산출 프로그램'을 운영 중이다.
현대차는 EU 및 아시아 등에서 2015년 달성 목표로 삼고 있는 재활용 및 에너지회수율 95%의 조기 달성을 통한 자동차의 자원 순환을 주요 경영 목표로 삼고 있다.
이에 따라 재활용을 고려한 설계, 폐차 해체 처리기술, 기능부품 재제조 기술의 개선을 추진하고 있으며, 고분자 소재의 재료 재활용기술 등을 개발하고 있다.